《**三体**》是中国大陆作家[刘慈欣于](../Page/刘慈欣.md "wikilink")2006年5月至12月在《[科幻世界](../Page/科幻世界.md "wikilink")》杂志上连载的一部长篇科幻小說，出版后成为[中国大陆最畅销的科幻长篇小说之一](../Page/中国大陆.md "wikilink")\[1\]。2008年，该书的单行本由重庆出版社出版。本书是[三体系列](../Page/三体系列.md "wikilink")（系列原名为：地球往事三部曲）的第一部，该系列的第二部《[三体II：黑暗森林](../Page/三体II：黑暗森林.md "wikilink")》已经于2008年5月出版。2010年11月，第三部《[三体III：死神永生](../Page/三体III：死神永生.md "wikilink")》出版发行。
2011年，“地球往事三部曲”在台湾陆续出版。小说的英文版獲得美國科幻奇幻作家協會2014年度「[星雲獎](../Page/星云奖.md "wikilink")」提名\[2\]，并荣获2015年[雨果奖最佳小说奖](../Page/雨果奖.md "wikilink")。\[3\]

## 主体脉络

人类对太空发射的信号，被四光年以外的三体文明截获，两个文明从此开始了博弈与较量。在基础科学被三体文明锁死后，人类开始以“面壁计划”对抗三体人的高等文明，并发现黑暗森林法则，赢得并维系了脆弱而短暂的和平。藉着隐藏在黑暗的宇宙背景当中其他超高等文明的手，人类和三体人相互毁灭了对方的文明\[4\]。

## 世界观设定

小说的基本设定涉及了[经典力学裡的](../Page/经典力学.md "wikilink")[三体问题](../Page/三体问题.md "wikilink")。生活在[三体世界中不断进化和毁灭的](../Page/三体世界.md "wikilink")[三体人](../Page/三体人.md "wikilink")，最新的一代三体人具有超越地球文明数倍的科学水準\[5\]。

## 内容概述

[文化大革命时期](../Page/文化大革命.md "wikilink")，一个探索外星人是否存在的绝密工程(红岸工程)，直属[中共中央最高层领导](../Page/中共中央.md "wikilink")。目睹了作为[清华大学物理教授的父亲被](../Page/清华大学.md "wikilink")[红卫兵](../Page/红卫兵.md "wikilink")[批斗而死](../Page/批斗.md "wikilink")，并受到牵连的[天体物理学女大学生叶文洁因机缘巧合进入该绝密基地](../Page/天体物理学.md "wikilink")。在偶然发现了太阳的[增益反射后](../Page/增益反射.md "wikilink")，她私下利用该原理两次向宇宙中发出了包含地球信息的电波，信息被距地球最近的[恒星系统上的居民](../Page/恒星系统.md "wikilink")——三体人收到，从此，三体世界和地球世界建立了联系。

三体世界是一个地球人完全无法想像的生存环境极端严酷的世界。三体世界有三个质量差不多的“太阳”，根据[牛顿运动定律](../Page/牛顿运动定律.md "wikilink")，这三个太阳的运动轨迹是完全不可预测的（[三体问题](../Page/三体问题.md "wikilink")）。而三体人所在的[行星被这三个太阳的引力交互作用](../Page/行星.md "wikilink")，导致该行星的[轨道高度](../Page/行星轨道.md "wikilink")[混沌](../Page/混沌理论.md "wikilink")：当行星被一个太阳捕获，并围绕之旋转时，三体人会暂时获得一段稳定的发展期，三体人称之为“恒纪元”。当行星未能被一个太阳捕获，太阳升落毫无规律时，这段时期被称为“乱纪元”。为此，三体人进化出了在乱纪元来临时脱水的本能以应对危机。但这并不总是有效的，由于三个太阳运行无规律，当行星过于靠近太阳时，会因为温度过高而表面熔化；过于远离太阳时温度又会过低；更可怕的是，当行星同时靠近几个太阳时，会因为[引力的撕扯导致星体分裂](../Page/引力.md "wikilink")。以上几种原因使三体文明毁灭了数百次。但尤为恐怖的是，因为相对太阳来说，行星的质量太小，最终会因为轨道的混乱而掉落到太阳中去，使三体人和三体文明永远消失。对于三体人来说，[宇宙移民是惟一的选择](../Page/宇宙移民.md "wikilink")。三体社会时刻面临毁灭的危机，因而进化出了高度[极权的社会体制和完全不同于地球道德文化的价值观](../Page/极权.md "wikilink")，因为唯有这样，才能生存。

当人类社会和三体社会建立联系后，由一群对人类文明、破坏自然不满的人发起而成立了一个[地球三体组织](../Page/地球三体组织.md "wikilink")，旨在毁灭地球文明，迎接三体文明。叶文洁是该组织的精神领袖。同时，三体世界为保证顺利向地球移民，消灭地球社会和地球人类，利用“智子”技术（将单个[质子从九维展开至二维并雕刻成智能计算机](../Page/质子.md "wikilink")）干扰人类的高能物理试验，将人类的科学研究锁定，使之停滞不前。三体组织也在此时暗杀全球的科学家。为吸收会员，三体组织开发了《三体》游戏。與此同時，各国政府也組成联盟應付可能的危机。主人公汪淼进入了该游戏并深入到三体组织内部。汪淼联合警探史強，在多国部隊協助下，於[巴拿馬運河以](../Page/巴拿馬運河.md "wikilink")[納米線割毀了三体组织的總部](../Page/納米.md "wikilink")——“审判日”号輪船，最终击垮了三体组织。後來，多国政府在俘虜叶文洁後，通过審訊及從“審判日”號中取得的硬盤獲知三体文明的详细资料。但地球科技的发展已经被“智子”锁死無法發展，三体人的移民已经开始，450年后，三体人将降临地球，人类必须为此开始准备\[6\]。

## 出场角色

  - 汪淼
    本作主人公。[国家科学院院士](../Page/中国科学院院士.md "wikilink")，进行[纳米材料的研究](../Page/纳米材料.md "wikilink")。
    2007年，发生了大量科学家在短期内自杀的事件，而自杀的科学家们都和一个名为“科学边界”的组织有联系，因此被邀请协助调查。自此便被卷入了一系列不寻常遭遇当中。
    某天在摄影的时候目击了无法用科学解释的“幽灵倒计时”，陷入困惑的他拜访了通过“科学边界”组织认识的物理学家、同样从事纳米材料研究的申玉菲，并通过申玉菲得知了网络体感游戏“三体”的存在。汪淼进入了三体游戏中，通过不断的尝试最终通关，并得到了地球三体组织聚会的资格。然后更发现了地球三体组织的统帅身份。
    在从统帅口中得知关于三体文明的一切后，他连同警察史强，在[巴拿马运河的](../Page/巴拿马运河.md "wikilink")“古筝行动”中利用纳米材料摧毁了地球三体组织的大本营——“审判日号”巨轮，击垮了地球三体组织。

<!-- end list -->

  - 史强
    警察及反恐专家。行事粗鲁但胆大心细、不拘一格。被少将常伟思将其借入地球防务安全部参与常伟思主持的跨军警两界、有[中情局等人参加的会议](../Page/中情局.md "wikilink")，和汪淼、丁仪一同调查科学家自杀的案件。
    在剿灭三体组织总部行动中逮捕其统帅，但过程中受到超量[核辐射](../Page/核辐射.md "wikilink")。
    之后在会议上提出惊人的“古筝行动”的设想，最终在巴拿马运河上击毁“审判日”号，并协助得到三体文明与地球三体组织通讯的内容。

<!-- end list -->

  - 丁仪
    [物理学家](../Page/物理学家.md "wikilink")，杨冬的男友，为人不修边幅，爱喝酒；但又非常有才能。曾在对[球状闪电的研究中发现](../Page/球状闪电.md "wikilink")[宏原子而闻名于世](../Page/宏原子.md "wikilink")\[7\]。
    因杨冬的死而意志消沉，并察觉到杨冬之死背后的不寻常。
    后来参与了对抗地球三体组织的“古筝行动”。

<!-- end list -->

  - <span id="杨冬">杨冬</span>
    物理学家，叶文洁和杨卫宁的女儿，丁仪的女友。1979年出生。
    2007年因对[物理学产生绝望情绪](../Page/物理学.md "wikilink")，留下“物理学从来就没有存在过”的遗书后自杀。

<!-- end list -->

  - <span id="叶文洁">叶文洁</span>
    [清华大学](../Page/清华大学.md "wikilink")[物理系](../Page/物理.md "wikilink")[天体物理专业教授](../Page/天体物理.md "wikilink")，已退休。杨冬的母亲。
    真实身份是地球三体组织的幕后统帅。
    1947年6月出生，[天体物理学](../Page/天体物理学.md "wikilink")[研究生](../Page/研究生.md "wikilink")。父亲叶哲泰为物理学[教授](../Page/教授.md "wikilink")，1967年在[文革](../Page/文革.md "wikilink")[武斗中她亲眼目睹父亲被](../Page/武斗.md "wikilink")[红卫兵打死](../Page/红卫兵.md "wikilink")。之后被下放到[大兴安岭劳动](../Page/大兴安岭.md "wikilink")，因为阅读了《[寂静的春天](../Page/寂静的春天.md "wikilink")》而被生产建设兵团《大生产报》的记者白沐霖陷害，但因其专业领域的背景而得以免于处罚，并在杨卫宁和雷志成的斡旋下进入“红岸基地”。
    在红岸基地，叶文洁得知此处正在进行一个寻找[外星文明的绝密项目](../Page/外星文明.md "wikilink")。1971年，她无意中发现[太阳具有对](../Page/太阳.md "wikilink")[电波的](../Page/电波.md "wikilink")[增益反射功能](../Page/增益反射.md "wikilink")，于是她通过太阳向外太空发送了信号。此信号被“三体文明”截获并发送回信，回信内容警告地球人不要回信以免被三体人发现。该回信在1979年到达地球并被叶文洁再次获取。此时对人类已感绝望的她，渴望外星的先进文明来取代人类，于是不顾警告再次向三体文明发送信号。此举直接导致三体文明发现地球并派出殖民舰队向地球进发。
    在她第一次向外太空发送信号后不久与杨卫宁结婚，收到回信后怀孕并生下女儿杨冬。然而三体文明的回信被雷志成得知，为了保守秘密，她将杨卫宁和雷志成暗中灭口。两年后离开红岸基地并回到清华大学任教。后来成为了地球三体组织的统帅（实际上是精神领袖，并不处理具体事务）。
    在剿灭三体组织总部行动中被抓捕。最后死于红岸基地遗址。

<!-- end list -->

  - 雷志成
    红岸基地的[政委](../Page/政委.md "wikilink")，天体物理专业出身，属于少有的知识分子政委。
    对杨卫宁将叶文洁带入红岸基地持保留态度，并在红岸基地中最大限度地限制叶文洁的活动和研究范围。后来想通过利用叶文洁的研究论文当成自己的研究成果，积累在政治上往上爬的资本。
    在叶文洁截留来自三体文明的回信时，他通过安装在[后台的](../Page/后台进程.md "wikilink")[监听程序得知了叶文洁的行为](../Page/监听程序.md "wikilink")，因此被叶文洁灭口。

<!-- end list -->

  - 常偉思
    將軍，隸屬於中國人民解放軍太空軍。古箏行動的策劃者，對史强極度信任。在《黑暗森林》中去世。

<!-- end list -->

  - 杨卫宁
    红岸基地的总工程师，叶文洁的丈夫，曾是叶文洁父亲的一名研究生。
    1969年，将受到陷害的叶文洁救出并带到红岸基地，安排她在那里进行研究工作。后与叶文洁结婚。
    1979年，雷志成发现了三体文明秘密后，叶文洁打算杀掉雷志成灭口的时候被牵连，和雷志成一同跌落崖底。

<!-- end list -->

  - 申玉菲
    日籍华裔物理学家，“科学边界”成员。
    真实身份是地球三体组织成员，属于“拯救派（主张三体文明帮助改造地球文明）”。通过科学边界与同是研究纳米材料的汪淼认识，并引导汪淼目击“幽灵倒计时”及介绍汪淼进入三体游戏，借此企图说服汪淼停止纳米材料的研究。
    后因为三体组织内部惧怕她推算出[三体运动的完整数学模型](../Page/三体问题.md "wikilink")，被伊文斯命令潘寒杀死。

<!-- end list -->

  - 潘寒
    [生物学家](../Page/生物学家.md "wikilink")，“科学边界”著名成员之一。曾作出几个事后均成真的科学预言，造成了轰动。因此其社会思想也日益具有影响力。
    真实身份是地球三体组织成员，属于“降临派”（主张三体文明消灭地球文明）的激进分子。接待了通关了三体游戏的汪淼等人并带他们参加了三体组织的聚会。
    因杀死申玉菲一事违反纪律，在三体组织聚会上被制裁处死。

<!-- end list -->

  - 麦克·伊文斯
    地球三体组织的实际缔造者。
    “物种共产主义”者。在[中国西北与回大学任教后到此进行课题研究的叶文洁相识](../Page/中国.md "wikilink")。伊文斯对人类为了私欲而不顾一切破坏环境的行为深恶痛绝，因此叶文洁将有关三体文明的一切告诉他。伊文斯在证实了三体文明的存在后，以自己的庞大财产建立起地球三体组织，并邀请叶文洁担任地球三体组织的最高统帅。
    在地球三体组织中，主要由他负责和三体文明进行对话。
    最终在“古筝行动”中死亡。

## 用语

## 改动

该书最初在《科幻世界》杂志上连载时，以叶文洁的经历开篇，其中第一章“疯狂年代”有描寫[文化大革命的片段](../Page/文化大革命.md "wikilink")，内容背景设定为[清华大学红卫兵以及](../Page/清华大学井冈山兵团.md "wikilink")[百日大武斗](../Page/清华大学百日大武斗.md "wikilink")。

在2007年发行的单行本中，以汪淼开篇，叶文洁的经历作为插叙叙述，“疯狂年代”在第七章开始，但内容并无变更。

## 相关评论

2013年《三体》入围第九届[全国优秀儿童文学奖的初选名单](../Page/全国优秀儿童文学奖.md "wikilink")，而《科幻世界》杂志副主编[姚海军表示](../Page/姚海军.md "wikilink")，《三体》虽然不能算作纯粹的儿童文学作品，但其中描写人类战胜邪恶外星人、追求自身梦想的过程，确有儿童文学的影子。姚海军还评论说，对孩子可能看不懂《三体》的质疑属于主观臆测，成年人不应该低估孩子的理解能力\[8\]。

在2017年1月，即將離任美國總統的奧巴馬，便在和《紐約時報》記者的訪談中提到了中國科幻小说家劉慈欣的《三體》。當時奧巴馬的訪問是關於閲讀的意義，他自言讀小说的目的也僅僅是逃避現實，在繁忙的工作中換換腦子。記者追問到有些什麼小説符合他説的例子，而奧巴馬就回答道：「很有趣的就是最近我為了逃避現實而讀了一本書，結果最後卻發現那本書十分深刻。那是本科幻小説，一套三本，叫做《三體》系列。」奧巴馬接著說：「《三體》實在是太有想象力了，十分有趣。故事背景十分宏大，當然也有可能是因為平時國會和我的工作都是在斤斤計較於一些很小的事情，而不是去擔心外星人入侵。」\[9\]

## 获奖情况

《三体》获得2006年度[中国科幻银河奖](../Page/银河奖.md "wikilink")（第十九届）特别奖。

《三体3：死神永生》获得2013年度第9届全国优秀儿童文学奖科幻文学奖
《三体》系列小说第一部的英文版由[刘宇昆执笔翻译](../Page/刘宇昆.md "wikilink")，于2015年4月16日入围美国2015年[雨果奖最佳小说提名名单](../Page/雨果奖.md "wikilink")。2015年8月23日获得2015年雨果奖最佳小说奖\[10\]。

## 参见

  - [三体II：黑暗森林](../Page/三体II：黑暗森林.md "wikilink")
  - [三体III：死神永生](../Page/三体III：死神永生.md "wikilink")
  - [三体 (电影)](../Page/三体_\(电影\).md "wikilink")
  - [三体用语列表](../Page/三体用语列表.md "wikilink")
  - [富拉尔基区](../Page/富拉尔基区.md "wikilink")：[黑龙江省](../Page/黑龙江省.md "wikilink")[齐齐哈尔市市辖区](../Page/齐齐哈尔市.md "wikilink")，[达斡尔语意为](../Page/达斡尔语.md "wikilink")“红色的江岸”，因此其有“红岸”的别称。

## 参考资料

[分类:雨果奖获奖作品](../Page/分类:雨果奖获奖作品.md "wikilink")
[分类:2008年小说](../Page/分类:2008年小说.md "wikilink")
[S](../Page/分类:中文长篇小说.md "wikilink")
[分类:2008年中国小说](../Page/分类:2008年中国小说.md "wikilink")

[Category:中国科幻小说](../Category/中国科幻小说.md "wikilink")
[Category:文化大革命背景作品](../Category/文化大革命背景作品.md "wikilink")
[Category:物理題材作品](../Category/物理題材作品.md "wikilink")
[Category:改编成电影的中华人民共和国小说](../Category/改编成电影的中华人民共和国小说.md "wikilink")
[Category:文革相关书籍](../Category/文革相关书籍.md "wikilink")
[Category:三体](../Category/三体.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.  见[刘慈欣另一部作品](../Page/刘慈欣.md "wikilink")《球状闪电》。
8.
9.
10.